\documentclass[9pt]{beamer}
\usefonttheme{professionalfonts}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[noxcolor]{pstricks}
\usepackage[activeacute, spanish]{babel}
%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{multicol}

\usepackage{pstricks}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ragged2e}
\usetheme{Warsaw}
%---------------------------------------TITULO------------------------------

\begin{document}
\justifying
\title{\'Algebra Lineal. Clase 11}
\subtitle{Sistemas de ecuaciones lineales}
\date{ }
\author{}
\frame{\titlepage}

%---------------------------------------FRAME 1-----------------------------



\begin
{frame}{ Ecuaciones Lineales}

Una Ecuaci\'on lineal de $n$ variables o inc\'ognitas es una igualdad de la forma:

$$a_1x_1+a_2x_2+ \ldots + a_n x_n =b$$

donde $a_1,  a_2, \ldots a_n $ y $b$ son constantes en $\mathbb{R}$ y $x_1,  x_2, \ldots x_n $ son variables en $\mathbb{R}$.

Las constantes $a_1,  a_2, \ldots a_n $ son llamadas coeficientes de la ecuaci\'on y las variables
$x_1,  x_2, \ldots x_n $ son las inc\'ognitas de la ecuaci\'on. Matricialmente la ecuaci\'on se puede escribir como:

$$ \left[ \begin{array}{cccc}  a_1 &  a_2 & \ldots & a_n   \end{array} \right]  \left[ \begin{array}{c}  x_1\\   x_2 \\  \vdots \\ x_n   \end{array} \right] = [b]  $$

El conjunto soluci\'on $S$ de la ecuaci\'on, consiste de todas las $n-$uplas en $\R^n$ (o matrices $X$ en $M_{n \times 1}(\R)$ tales que al sustituir por sus componentes las respectivas inc\'ognitas, la igualdad es verdadera, es decir,   


$$S= \left\{ \left[ \begin{array}{c}  \alpha_1\\   \alpha_2 \\  \vdots \\ \alpha_n   \end{array} \right] \in  M_{n \times 1}(\R) :   \left[ \begin{array}{cccc}  a_1 &  a_2 & \ldots & a_n   \end{array} \right]  \left[ \begin{array}{c}  \alpha_1\\   \alpha_2 \\  \vdots \\ \alpha_n   \end{array} \right] = [b]    \right\}$$




\end{frame}



\begin{frame}{Sistemas de Ecuaciones Lineales}

\textbf{Definici\'on:} Un sistema de ecuaciones lineales de orden $m\times n$ es un conjunto de $m$ ecuaciones lineales de orden $n$, el cual se representa expl\'icitamente por:
$$
S:\left\{\begin{array}{ccc}
 a_{11}x_1+a_{12}x_2+ \ldots+ a_{1n} x_n  & = & b_1\\
 a_{21}x_1+a_{22}x_2+ \ldots  + a_{2n} x_n  & = & b_2 \\
& \vdots&\\
 a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+ \ldots + a_{mn} x_n &  = & b_m
 \end{array}
\right.$$
donde $a_{ij}, b_i\in \R$ para todo $i=1,2,\dots, m, j=1,2,\dots, n$. Los n\'umeros $a_{ij}$ se denominan los coeficientes del sistema lineal y los $b_i$ t\'erminos independientes. Los $x_j$ son las variables del sistema.
\vspace{0.3cm}

%$$\left[\begin{array}{cccc}
%a_{11} & a_{12} &  \ldots & a_{1n} \\
%a_{21} & a_{22} &  \ldots & a_{2n} \\
%\vdots &  \vdots &  \ddots & \vdots\\
%a_{m1} & a_{m2} &  \ldots & a_{mn} \\
%\end{array}\right] 
%\left[ \begin{array}{c}  x_1\\   x_2 \\  \vdots \\ x_n   \end{array} \right] = \left[ \begin{array}{c}  b_1\\   b_2 \\  \vdots \\ b_m   \end{array} \right]$$
%
%
%es un sistema de $m$ ecuaciones lineales de $n$ inc\'ognitas. Matricialmente se escribe como $A_{m \times n} \cdot X_{n \times 1}=B_{m \times 1}$; donde $A$ es la matriz de coeficientes, $B$ es la matriz de t\'erminos independientes  y $X$ es la matriz de inc\'ognitas. Tambi\'en podemos  utilizando una matriz aumentada, $[A|B]_{m \times (n+1)}$.

El conjunto soluci\'on $S$ del sistema de ecuaciones lineales es la intersecci\'on de los conjuntos
soluciones de las ecuaciones lineales que lo componen. As\'i,
$$S = S_1 \cap S_2 \cap S_3 \cap\dots \cap S_m$$
donde cada $S_i$ es el conjunto soluci\'on de la $i-$\'esima ecuaci\'on lineal  del sistema.
\end{frame}



\begin{frame}{Sistemas de Ecuaciones Lineales}
Para representar matricialmente el sistema $S$ construimos una matriz $A=(a_{ij})$ en $M_{m\times n}(\R)$ con los coeficientes del sistema
$$A=\left[\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} &  \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} &  \ldots & a_{2n} \\
\vdots &  \vdots &  \ddots & \vdots\\
a_{m1} & a_{m2} &  \ldots & a_{mn} \\
\end{array}\right] $$
Esta matriz es denominada matriz de coeficientes del sistema $S$, luego a la matriz $A$ se le adiciona una columna formada por los t\'erminos independientes del sistema $$b=\left[ \begin{array}{c}  b_1\\   b_2 \\  \vdots \\ b_m   \end{array} \right]$$
%Es importante destacar, que el conjunto soluci\'on $S$ de un sistema de ecuaciones lineales
%se escribe como:
%
%$$S= \left\{ \left[ \begin{array}{c}  \alpha_1\\   \alpha_2 \\  \vdots \\ \alpha_n   \end{array} \right] \in  M_{n \times 1}(\R) :   A_{m \times n} \left[ \begin{array}{c}  \alpha_1\\   \alpha_2 \\  \vdots \\ \alpha_n   \end{array} \right] = B_{m \times 1}    \right\}$$
%
%o
%
%$$S= \left\{ (\alpha_1,\alpha_2, \ldots, \alpha_n ) \in  \R^n :    A_{m \times n}\left[ \begin{array}{c}  \alpha_1\\   \alpha_2 \\  \vdots \\ \alpha_n   \end{array} \right] = B_{m \times 1}    \right\}$$

\end{frame}

\begin{frame}{Sistemas de Ecuaciones Lineales}

El sistema $S$ queda representado por la matriz $[A | b ]$ de orden $m\times(n+1)$ dada por
$$[A|b]=\left[\begin{array}{cccc|c}
a_{11} & a_{12} &  \ldots & a_{1n} & b_1 \\
a_{21} & a_{22} &  \ldots & a_{2n} & b_2\\
\vdots &  \vdots &  \ddots & \vdots & \vdots\\
a_{m1} & a_{m2} &  \ldots & a_{mn} & b_m \\
\end{array}\right] $$
la cual se denomina matriz aumentada o matriz ampliada del  sistema $S.$
\vspace{0.3cm}

\textbf{Ejemplo:} Determine la matriz ampliada del sistema $$S:\left\{\begin{array}{rcl}
2x-y+3z & = & 24\\
 2y - z  & = &  14 \\
7x-5y & = & 6
\end{array}\right.$$
\end{frame}




\begin{frame}{Sistemas de Ecuaciones Lineales}

\noindent{\bf Definici\'on:} Diremos que dos sistemas de ecuaciones lineales son equivalentes si y solo si tienen el mismo conjunto soluci\'on. 
\vspace{0.5cm}

\noindent{\bf Teorema:} Un sistema de ecuaciones lineales admite las siguientes transformaciones manteniendo invariante su conjunto soluci\'on.
\begin{enumerate}
\item[(a)] Si dos ecuaciones se intercambian.
\item[(b)] Si una ecuaci\'on es multiplicada por un escalar no nulo.
\item[(c)] Si una ecuaci\'on es reemplazada, por ella m\'as $k$ veces otra ecuaci\'on.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\noindent{\bf Corolario:} Dos sistemas de ecuaciones son equivalentes si solo si tienen matrices aumentadas equivalentes por fila.

\vspace{0.5cm}


\noindent{\bf Definici\'on:}  Sea $S$, un sistema de ecuaciones lineales.
Diremos que un sistema es inconsistente si y solo si su conjunto soluci\'on es el conjunto
vac\'io. En caso contrario diremos que el sistema es consistente.



\end{frame}



\begin{frame}{Ejemplos}
Resuelva los siguientes sistemas de ecuaciones lineales:
\vspace{0.5cm}
\begin{enumerate}

\item $\left\{\begin{array}{rcl}
2x-y+3z & = & 24\\
 2y - z  & = &  14 \\
7x-5y & = & 6
\end{array}\right.$

\vspace{0.5cm}
  
 
\item  $\left\{\begin{array}{rcl}
2x+3z & = & 3\\
4x-3y+7z & = &  5 \\
8x-9y+15z& = & 10
\end{array}\right.$

  \vspace{0.5cm}
  
  \item $\left\{\begin{array}{rcl}
x+3w & = & 4\\
 2y - z -w& = &  0 \\
3y-2w & = & 1\\
2x-y+4z &  = & 5
\end{array}\right.$
   
\end{enumerate}

\end{frame}
\end{document}

